\input{../base.tex}
\fancyhead[L]{Übungsblatt 2}
\begin{document}
\section*{Aufgabe 6}
Die Quelle $Q$ gibt die Zeichen 0 und 1 mit den Wahrscheinlichkeiten $p_Q(0) = \frac{1}{4}$ und $p_Q(1) = \frac{3}{4}$ aus.
Die Zeichen werden über einen binär symmetrischen Kanal mit $p = \frac{1}{16}$ übertragen.
\medskip

Berechnung der Entropie der Quelle:

TODO

Berechnung der Outputentropie:

TODO

Berechnung der Streuentropie:

TODO

Berechnung der mittleren Transinformation:

TODO

\section*{Aufgabe 7}
\begin{myList}
#
$A = \lbrace 0,1 \rbrace$, $B = \lbrace 0,1,\ast \rbrace$
\begin{align*}
	p(0|0) &= \frac{1}{2} & p(1|0) &= \frac{1}{4} & p(\ast|0) &= \frac{1}{4} \\
	p(1|1) &= \frac{1}{2} & p(0|1) &= \frac{1}{4} & p(\ast|1) &= \frac{1}{4} 
\end{align*}

Berechne $I(Q,E)$ in Abhängigkeit von $p_Q$:\\
TODO

Maximiere die Funktion:\\
TODO
#
$A = B = \lbrace 0,1,2 \rbrace$
\begin{align*}
	p(0|0) &= p & p(1|0) &= (1-p) & p(2|0) &= 0 \\
	p(1|1) &= p & p(0|1) &= (1-p) & p(2|1) &= 0 \\
	p(2|2) &= 1 & p(0|2) &= 0 & p(1|2) &= 0
\end{align*}

Berechne $I(Q,E)$ in Abhängigkeit von $p_Q$:\\
TODO

Maximiere die Funktion:\\
TODO
\end{myList}

\section*{Aufgabe 8}
\begin{myList}
#
Zeige $H(E|Q) = H(Q,E) - H(Q)$ und $H(E|Q) \leq H(E)$.

TODO

#
Zeige $H(Q|E) = H(Q,E) - H(E)$

TODO

#
Zeige $I(Q,E) = H(Q) - H(Q|E) \leq H(Q)$

TODO

\end{myList}

\section*{Aufgabe 9}

Sei die Codierungsfunktion $c: \mathbb{Z}^3_2 \rightarrow \mathbb{Z}^5_2 , (x,y,z) \mapsto (x,y,z,x+z,y+z)$.\\
Sei $\mathcal{C} = \lbrace v \in \mathbb{Z}^5_2 | \exists w \in \mathbb{Z}^3_2: v = c(w) \rbrace$.
\begin{myList}
#
Zeige dass $\mathcal{C}$ ein linearer Code ist.

TODO

#
Geben Sie eine Erzeugermatrix von $\mathcal{C}$ an.

TODO

#
Bestimmen Sie die Länge $n$, die Dimension $k$ und den Minimalabstand $d$ von $\mathcal{C}$.

TODO

#
Wieviele Fehler kann $\mathcal{C}$ erkennen /  korrigieren?

TODO
\end{myList}

\section*{Aufgabe 10}
\begin{myList}
#
Schreiben Sie ein Programm, das zufällig einen 4-dimensionalen Untervektorraum des $\mathbb{Z}^10_2$ erzeugt und den Minimalabstand von $U$ berechnet.
Welchen durchschnittlichen Minimalabstand erhalten Sie nach 100 Programmdurchläufen?

TODO

#
Konstruieren Sie einen binären $[10,4]$-Code mit möglichst großen Minimalabstand.

TODO
\end{myList}

\end{document}





