\input{../base.tex}
\fancyhead[L]{Übungsblatt 3}
\setcounter{MaxMatrixCols}{20}
\begin{document}
\section*{Aufgabe 11}
Gegeben sei ein binär symmetrischer Kanal mit Fehlerwahrscheinlichkeit $p = \frac{1}{4}$
\begin{myList}
#
Berechnen Sie die Kapazität $C$ des Kanals.
#
Bestimmen Sie $k,n \in \N$ so dass ein Code $\C$ der Länge $n$ über $\lbrace 0,1 \rbrace$ mit Rate $R = \frac{k}{n}$ und folgenden Eigenschaften existiert: \ldots
\end{myList}
TODO(David)

\section*{Aufgabe 12}
Sei $\C$ der binäre lineare Code mit der Erzeugermatrix
\begin{equation*}
	G = \begin{pmatrix}
		1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
		1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
		1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
\begin{myList}
#
Bestimmen Sie eine Kontrollmatrix für $\C$.
#
Bestimmen Sie den Minimalabstand von $\C$.
\end{myList}
TODO(Simon)

\section*{Aufgabe 13}
\begin{myList}
#
Konstruieren Sie eine Kontrollmatrix und eine Erzeugermatrix für einen $[15,11]$-Hamming-Code $\C$.
#
Codieren Sie das Infowort $(0,1,0,1,0,1,0,1,0,1,0)$ mit der Erzeugermatrix aus a).
#
Decodieren Sie das empfangene Wort $(0,0,0,0,0,1,0,0,0,1,0,0,0,0,0)$.
\end{myList}
TODO(Simon)

\section*{Aufgabe 14}
Der Code $\C \subseteq \Z^{11}_3$ sei durch seine Kontrollmatrix

\begin{equation*}
	H = 
	\begin{pmatrix}
	0 & 2 & 1 & 1 & 2 & 2 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
	2 & 0 & 2 & 1 & 1 & 2 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
	1 & 2 & 0 & 2 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
	1 & 1 & 2 & 0 & 2 & 2 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
	2 & 1 & 1 & 2 & 0 & 2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
gegeben.
(Es handelt sich um den ternären Golay-Code.)
\begin{myList}
#
Bestimmen Sie den Minimalabstand von $\C$.
Wieviele Fehler kann $\C$ korrigieren?
#
Zeigen Sie, dass $\C$ perfekt ist.
\end{myList}
TODO(David)

\section*{Aufgabe 15}
\begin{myList}
#
Sei $\C$ ein linearer MDS-Code der Länge $n$ über $K$, $|K| = q$ mit $d(\C) = 3$.
Zeigen Sie, dass $n \leq q + 1$.
(Hinweis: Kugelpackungsschranke)
#
Welche Hamming-Codes sind MDS-Codes?
\end{myList}
TODO(David)

\section*{Aufgabe 16}
\begin{myList}
#
Zeigen Sie, dass es keinen linearen $[6,4]$-Code über $\Z_5$ gibt.
(Hinweis: Betrachten Sie die Kontrollmatrix.)
#
Sei $p$ eine Primzahl.
Zeigen Sie, dass es keinen linearen perfekten Code der Länge 6 über $\Z_p$ gibt.
\end{myList}
TODO(Simon)

\end{document}





